KATA PENGANTAR                        .i 
BAB III METODOLOGI PENELITIAN                ..50 
Tabel Aspek dan Pembagian Item     56 
Perkembangan seorang anak baik secara fisik maupun psikologis merupakan hal yang 
penting bagi orang tua khususnya ibu. Perkembangan fisik dan psikologis anak berkaitan 
dengan perkembangan kognitif, afektif serta psikomotor, sesuai dengan tahap usia 
perkembangannya. Walaupun demikian proses perkembangan pada setiap anak berbeda-
beda. Setiap anak memiliki kekurangan dan keistimewaan tersendiri dalam dirinya, 
termasuk dalam ketidakmampuan anak untuk dapat berkembang sesuai dengan usia 
perkembangannya.  
Dewasa ini permasalahan yang berkaitan dengan perkembangan anak semakin 
beragam. Hal ini didukung oleh berkembangnya ilmu pengetahuan, serta semakin 
kritisnya individu terhadap tahap perkembangan hidup lingkungannya. Beragam 
permasalahan yang berkaitan dengan perkembangan anak ditemukan dari hasil penelitian 
yang dilakukan para ahli terhadap perilaku anak yang dianggap tidak sesuai dengan 
perilaku yang seharusnya anak tampilkan di usianya. Terdapat beberapa permasalahan 
dalam perkembangan anak, diantaranya tunarungu, tunanetra, tunagrahita, tunadaksa, 
down syndrome, anak dengan gangguan perilaku, anak berbakat, anak dengan kesulitan 
belajar, anak dengan gangguan kesehatan, dan lainnya. Pada penelitian ini akan 
membahas mengenai anak down syndrome.  
Down syndrome adalah suatu kondisi keterbelakangan perkembangan fisik dan mental 
anak yang diakibatkan adanya abnormalitas perkembangan kromsom. Kromosom itu 
terbentuk akibat kegagalan sepasang kromosom untuk saling memisahkan diri saat terjadi 
pembelahan. Kelainan pada kromosom itu berdampak pada keterbelakangan 
pertumbuhan fisik dan mental anak (E. Kosasih; 2012).  
Down syndrome adalah pengaturan kromosom alami yang menjadi bagian dari kondisi 
manusia. Secara universal hadir di ras, jenis kelamin atau garis sosial   ekonomi, dan 
mempengaruhi sekitar satu dari 800 kelahiran di seluruh dunia, yang menyebabkan cacat 
intelektual dan fisik dan terkait masalah medis.  Down syndrome merupakan suatu 
kondisi yang hadir pada saat lahir, yang mempengaruhi fisik dan perkembangan mental. 
Meskipun tidak ada dua orang dengan down syndrome yang sama persis, namun mereka 
memiliki beberapa bentuk fisik umum yang sama (Dr. Surekha Ramachandran; tahun 
tidak dicantumkan).  
Anak dengan down syndrome memiliki bentuk wajah yang sama, cenderung 
memiliki otot yang lebih rendah, dan biasanya belajar berjalan dan berbicara sedikit lebih 
lambat dari anak-anak lain seusianya. Seseorang dengan down syndrome biasanya 
memiliki kepala yang sedikit lebih kecil dan rata pada bagian belakangnya; up-slanted 
eyes; kulit ekstra lipatan di sudut bagian dalam mata; telinga, hidung dan mulut yang 
kecil; bertubuh pendek; tangan dan kaki yang kecil serta beberapa kelainan intelektual. 
Kelainan down syndrome biasanya mempengaruhi setiap sel dalam tubuh, sehingga 
mengakibatkan seseorang memiliki berbagai masalah medis. Pengobatan untuk down 
syndrome lebih spesifik dapat diberikan khususnya pada kebutuhan yang bersifat 
individual. Misalnya, seorang anak down syndrome mungkin perlu operasi jantung untuk 
memperbaiki cacat jantungnya.  
Anak dengan down syndrome biasanya belajar dan berkembang lebih lambat 
daripada kebanyakan anak lain karena perkembangan mereka cenderung tertunda dalam 
kaitannya dengan usia kronologis. Namun, tidak semua bidang perkembangan sama-sama 
terpengaruh. Ada pola tertentu pada bagian kognitif dan perilaku yang diamati dari anak 
dengan down syndrome, yang terlihat berbeda pada pola perkembangan anak-anak lain 
seusianya dan anak-anak dengan cacat intelektual lainnya.  
Di lingkungan sosialnya, anak down syndrome biasanya sangat ramah. Walaupun 
demikian anak down syndrome  dapat merasa terisolasi secara sosial karena perbedaan 
mereka, adanya ketidakdewasaan secara sosial dan juga perasaan sulit untuk bersaing 
dengan anak lain seusianya secara fisik, emosi dan kognitif. 
Berdasarkan penjelasan sebelumnya, dapat terlihat bahwa permasalahan yang dimiliki 
anak down syndrome yang sangat beragam, dimana anak memiliki keterbatasan fisik dan 
mental juga membutuhkan pendampingan yang baik dari orang sekitar terutama dalam hal 
ini ibu. Ibu yang memiliki anak down syndrome harus mendampingi anak mulai saat anak 
lahir hingga anak dewasa. Saat didiagnosa mengalami down syndrome, ibu biasanya harus 
mendampingi anak untuk melakukan beberapa tes yang berkaitan dengan kondisi tumbuh 
kembang anak. 
 Anak dengan down syndrome akan melakukan terapi sejak usia dini untuk melatih 
otot dan gerak motorik yang bersangkutan dengan gerakan dasar. Selain itu ibu juga harus 
beradaptasi dengan kondisi anak yang berbeda dari anak lain yang seusia. Dimana hal ini 
mengharuskan ibu membawa anak untuk mengikuti beragam terapi agar anak mampu 
beraktivitas. Tidak jarang ibu harus mengorbankan waktu dan kesibukan pribadinya untuk 
mendampingi anak atau sekedar mengantarkan anak ke sekolah atau tempat terapi. Ibu 
juga harus menghadapi reaksi lingkungan berkaitan dengan anak down syndromenya. 
Ibu sebagai seorang individu memiliki aktivitas sosial tertentu, seperti pergi bekerja, 
mengikuti berbagai keagiatan arisan, atau sekedar berkumpul dengan teman-temannya. 
Selain itu, sebagai ibu rumah tangga, ibu juga harus mampu menyediakan segala 
kebutuhan anak-anak dan suami dengan penuh konsentrasi.  
Aktivitasnya sebagai seorang ibu rumah tangga ataupun sebagai karyawan saja tidak 
jarang melelahkan dan juga menjenuhkan. Dengan memiliki seorang anak down syndrome 
ibu harus beradaptasi dengan kondisi yang ada. Ibu harus belajar untuk menata 
perasaannya, menerima kenyataan bahwa salah seorang anaknya mengalami down 
syndrome. Ibu juga harus beradaptasi dengan lingkungan sekitarnya, dimana jika sewaktu-
waktu ada yang bertanya mengenai kondisi anaknya yang down syndrome. Ibu juga harus 
mulai memberi pengertian pada anak normalnya mengenai kondisi yang dialai saudaranya. 
Selain itu tidak menutup kemungkinan aktivitas anak down syndrome dapat 
menghalanginya untuk beraktivitas, seperti mendampingi anak down syndrome terapi serta 
mengikuti evaluasi yang diberikan tempat terapi. Menghadapi dan mendampingi anak 
down syndrome akan berlangsung dalam jangka waktu yang panjang dan disertai dengan 
tekanan pada masing-masing simptom yang kemungkinan muncul pada masing-masing 
anak down syndrome.  
Perilaku khas yang mungkin muncul pada masing-masing anak down syndrome 
berbeda-beda, seperti misalnya pada usia 1 tahun anak down syndrome masih tetap belajar 
merangkak dengan kondisi kaki yang terlihat lemah. Selain itu, berkurangnya perilaku 
khas yang muncul pun akan berbeda-beda waktu dan tingkatan keparahannya. Namun 
dalam jangka waktu tertentu ibu harus tetap mendampingi dan menghadapi anak down 
syndrome, dimana hal ini jelas akan berpengaruh pada perannya sebagai ibu rumah tangga 
dan fungsi dirinya di lingkungan sosial.  
Oleh karena itu, ibu yang memiliki anak down syndrome membutuhkan kemampuan 
untuk bertahan di tengah kondisi yang serba menekan. Kemampuan bertahan ini 
dibutuhkan, agar ibu tetap dapat menjalani kehidupan sebagai pribadi dan juga 
menjalankan perannya sebagai seorang ibu dan istri. Selain itu, kemampuan bertahan ini 
juga dibutuhkan agar ibu tetap dapat mendampingi anak down syndrome dengan penuh 
rasa percaya diri serta pemikiran yang positif. Kemampuan untuk dapat bertahan di tengah 
kondisi serba menekan yang dibutuhkan ibu itu adalah resiliensi. 
Resiliensi (personal strength) merupakan kemampuan seorang individu untuk dapat 
menyesuaikan diri dan berfungsi dengan baik di tengah situasi yang menekan atau banyak 
halangan dan rintangan (Bonnie Benard, 2004).  
Resiliensi dalam diri individu dapat dimanifestasikan dalam personal strength yang 
merupakan karakteristik individu. Sering juga disebut dengan aset internal atau kompetensi 
individu, yang juga dihubungkan dengan perkembangan yang sehat dan keberhasilan 
dalam hidup. Resiliensi memiliki empat aspek, yaitu social competence, problem solving 
skills, autonomy dan sense of purpose and bright future. Kekuatan dan ketahanan yang 
paling tepat, dilihat sebagai kemungkinan pengembangan yang dapat terlibat dalam setiap 
individu melalui penyediaan dukungan dan peluang.  
Menghadapi anak down syndrome bukanlah suatu hal yang mudah, oleh karena itu 
seorang ibu yang memiliki anak down syndrome diharapkan memiliki derajat resiliensi 
yang tinggi. Karakteristik ibu yang memiliki derajat resiliensi yang tinggi diantaranya, ibu 
mampu mendengarkan dan menanggapi secara positif pendapat orang lain mengenai anak 
down syndrome di dalam berelasi. Menjalani hubungan pertemanan dengan siapa saja 
tanpa takut didiskriminasi, mampu berempati dan menghibur dirinya yang tertekan dan 
mampu menolong anak down syndrome untuk keluar dari masalah berdasarkan apa yang 
dibutuhkan anak down syndrome (social competence).  
Ibu yang memiliki derajat resiliensi yang tinggi juga mampu membuat suatu 
perencanaan dalam menyelesaikan permasalahan fisik, seperti rasa lelah yang dimiliki saat 
membimbing dan menjaga anak down syndrome serta permasalahan sosial seperti penilaian 
negatif yang seringkali diberikan lingkungan (sense of purpose and bright future). Selain 
membuat suatu perencanaan. Ibu juga mampu menentukan solusi atau mencari beberapa 
alternative dalam menyelesaikan masalah yang dihadapi. Seperti ketika ibu harus 
menghadapi anak down syndrome dengan perilaku anak yang hiperaktif dan impulsive, 
atau anak yang memiliki keterbatasan tertentu, ibu mampu berinisiatif membentuk suatu 
permainan yang menarik perhatian anak dalam menyelesaikan tugas (problem solving 
skills). Selain itu Ibu pun mampu mengenal dirinya sebagai pribadi yang baik dengan 
keyakinan akan kemampuan diri yang dimilikinya, sehingga Ibu mampu mengatasi segala 
bentuk kemarahan dan rasa putus asa serta menggantinya dengan sebuah keyakinan bahwa 
dirinya mampu mengatasi permasalahan yang dihadapi (autonomy). 
Untuk melengkapi data yang peneliti inginkan, maka peneliti memilih satu komunitas 
orang tua yang memiliki anak down syndrome di Bandung untuk dijadikan tempat 
penelitian. Komunitas yang peneliti pilih adalah Potads (Persatuan Orang Tua Anak Down 
Syndrome) Bandung. Potads Bandung merupakan cabang daerah dari Yayasan Potads yang 
berpusat di Jakarta. Potads yang berpusat di Jakarta didirikan pada tahun 2009, dan 
pertama kali hadir di Bandung pada tahun 2012. Komunitas Potads Bandung secara rutin 
berkumpul setiap tiga bulan sekali untuk melakukan sharing dan konsultasi dengan 
narasumber pilihan dalam mendukung tumbuh kembang anak mereka. 
Potads sendiri memiliki tujuan utama untuk memberdayakan orang tua anak down 
syndrome agar selalu bersemangat untuk membantu tumbuh kembang anak spesialnya 
secara maksimal, sehingga mereka mampu menjadi pribadi yang mandiri atau bahkan bisa 
berprestasi sehingga dapat diterima masyarakat luas. Hal ini dilakukan karena anak dengan 
down syndrome memiliki hak yang sama dengan anak-anak lainnya. 
Visi dari Potads adalah menjadi pusat informasi dan konsultasi terlengkap tentang 
down syndrome di Indonesia. Sedangkan misi dari Potads ialah memiliki pusat informasi 
yang bisa diakses 24 jam baik melalui surat/telepon/internet ataupun media komunikasi 
lainnya, menyediakaninformasi terkini tentang perkembangan down syndrome baik secara 
ilmiah maupun dari pengalaman orang lain. Menyebarluaskan informasi mengenai down 
syndrome kepada anggota yang membutuhkan tempat-tempat yang akan diakses oleh para 
orangtua yang memiliki anak dengan down syndrome seperti Rumah 
Sakit/Klinik/Puskesmas sampai Posyandu. Memberikan konsultasi secara kelompok 
maupun individu sesuai kebutuhan, menyelenggarakan kegiatan-kegiatan yang mendukung 
penyebarluasan informasi tentang down syndrome kepada masyarakat luas, 
menyelenggarakan kegiatan-kegiatan yang mendorong masyrakat untuk lebih peduli dan 
menghargai sehingga mereka dapat memberi kesempatan yang sama untuk berkembang 
dalam berbagai bidang (pendidikan/seni dan budaya dan lain-lain). 
Berdasarkan hasil survey awal yang peneliti lakukan pada 9 orang ibu yang memiliki 
anak down syndrome di komunitas Potads Bandung, banyak hal yang ibu ceritakan 
mengenai kehidupan sehari-harinya bersama keluarga dan lingkungan serta pengalaman 
ibu setelah bergabung dalam komunitas Potads Bandung. Ibu merasakan banyak 
keuntungan atau hal positif setelah bergabung dalam komunitas ini. Banyak support moral 
serta ajakan untuk melakukan berbagai kegiatan yang melibatkan anak down syndrome 
disampaikan baik melalui pertemuan rutin yang dilakukan setiap tiga bulan sekali pada 
ataupun melalui grup whatsapp. Komunikasi yang cukup intents melalui grup whatsapp 
seringkali dilakukan, sehingga timbul perasaan  tidak merasa sendiri  pada masing-masing 
ibu yang peneliti wawancara.  
Perasaan tidak sendiri ibu rasakan karena selain support secara moral, banyak 
informasi yang didapat setelah bergabung dalam komintas ini. Diantaranya adanya 
informasi mengenai tempat terapi anak down syndrome yang bagus di Bandung, dokter 
tumbuh kembang anak yang juga bagus di Bandung, cara terapi baru yang bisa diberikan 
untuk membantu anak down syndrome dalam beraktivits ataupun sekedar informasi 
mengenai makanan apa yang harus dihindari jika memiliki anak down syndrome. Ibu juga 
merasa lebih percaya diri untuk mengikutsertakan anak down syndrome dalam melakukan 
berbagai kegiatan sosial. 
Pada survey awal ini peneliti melakukan wawancara dengan 9 orang ibu. Ibu yang 
memiliki anak down syndrome dalam komunitas ini rata-rata seorang pekerja, 5 orang ibu 
bekerja sebagai karyawan swasta, 1 orang ibu sebagai dokter, 1 orang ibu sebagai 
wiraswastawan, dan 2 orang ibu rumah tangga. Berdasarkan hasil wawancara antara 
peneliti dan para ibu ini, 90% ibu mengetahui bahwa anak mereka mengalami down 
syndrome setelah anak itu dilahirkan dan 10% mengetahuinya sewaktu usia kandungannya 
memasuki 3 bulan kehamilan melalui usg 3 dimensi.  
Sebanyak 5 orang ibu yang peneliti wawancara, pada awalnya tidak mengetahui dan 
tidak memahami yang dimaskud dengan down syndrome, sehingga ibu merasa bingung, 
takut akan hal yang harus dilakukan dengan anak down syndrome. Bahkan terdapat satu 
orang ibu yang mengetahui bahwa anaknya mengalami down syndrome setelah 4 hari 
anak dibawa pulang, dan harus kembali ke rumah sakit ketika anak mengalami kuning. 
Pada saat itu dokter anak yang menangani mengatakan pada ibu bahwa anaknya 
mengalami down syndrome. Rasa bingung, tidak percaya, menolak keberadaan anak, 
mempertanyakan keadilan Tuhan pun menjadi hal pertama yang semua ibu rasakan pada 
saat mengetahui bahwa anak yang mereka lahirkan mengalami down syndrome.  
Berikut ini peneliti sajikan hasil wawancara yang didapatkan dari 9 orang ibu yang 
tergabung dalam komunitas Potads Bandung. Wawancara yang peneliti lakukan pada 9 
orang ibu ini, dikaitkan dengan 4 aspek resiliensi. Aspek pertama adalah social 
competence, merupakan kemampuan seseorang untuk terampil dan mampu bersikap dalam 
membangun ketertarikan yang positif dengan orang lain. Setelah melaui proses yang 
bersifat individual pada masing-masing ibu yang memiliki anak down syndrome di 
komunitas Potads Bandung, pada akhirnya akan merasa tertuntut untuk dapat terbuka 
tentang kondisi anak down syndrome baik di lingkungan keluarga, rumah ataupun tempat 
ibu bekerja. Keterbukaan dan penerimaan secara positif yang berawal dari dirinyalah yang 
pada akhirnya mempermudah ia, anak down syndrome serta anggota keluarga lainnya 
dapat beradaptasi di lingkungan. Berdasarkan wawancara yang dilakukan didapatkan hasil, 
90 % dalam hal social competence.  
Aspek kedua adalah problem solving skills yang merupakan kemampuan seseorang 
dalam mengatasi masalah yang harus dihadapi. Tidak jarang ibu melihat ketidaksesuaian 
proses terapi dengan potensi anak. 80% ibu mampu menentukan terapi pada masing-
masing anak sesuai dengan kebutuhan anak pada saat itu, dan tidak ragu untuk 
memberhentikan salah satu terapi. Hal ini bertujuan agar anak dapat melakukan terapi yang 
dikira sesuai, misal memberhentikan fisioterapi untuk lebih fokus pada terapi wicara. 
Sedangkan 20% Ibu pada populasi tersebut diatas lebih mengikuti proses terapi yang sudah 
ditentukan tempat terapi atau sekolah dimana anak berada. Oleh karena itu, berdasarkan 
hasil wawancara ditemukan bahwa 80% Ibu yang memiliki anak down syndrome yang 
tergabung dalam komunitas Potads Bandung mampu mencari jalan keluar bagi kegiatan 
anak down syndrome. 
Aspek ketiga adalah autonomy yang merupakan kemampuan seseorang dalam usaha 
mengembangkan diri terhadap identitas diri dan kepercayaan akan keyakinan diri untuk 
dapat bertindak secara independent dalam mengontrol lingkungannya. Masing-masing ibu 
bercerita bahwa kehadiran anak down syndrome memberi kekuatan dan keyakinan bahwa 
Tuhan telah memilih ibu untuk mampu dan yakin dalam  mendampingi anak down 
syndrome. Berdasarkan hasil wawancara ditemukan bahwa 80% Ibu memiliki keyakinan 
pendampingan tersebut. Ibu bercerita bahwa kehadiran anak down syndrome dalam 
kehidupannya membuat dirinya dekat dengan Tuhan, dan dari situ timbullah rasa percaya 
bahwa dirinya mampu mendampingi anak down syndrome serta yakin mampu menghadapi 
masalah lainnya. Ibu pun memiliki kepercayaan diri untuk dapat tetap berada di suatu 
komunitas ataupun di lingkungan tertentu, seperti kantor tempatnya bekerja. 
Aspek keempat ialah sense of purpose and bright yang merupakan kemampuan 
seseorang untuk mengetahui dan memahami tujuan keberadaan dirinya di tengah-tengah 
lingkungan. 9 orang ibu yang peneliti wawancara mengatakan bahwa mereka memahami 
keberadaannya di tengah keluarga, terutama  bagi anak down syndrome melalui proses dan 
pengalaman yang masing-masing ibu alami. Pemahaman akan tujuan keberadaannya di 
lingkungan tergambar dari tanggung jawab ibu dalam mendampingi anak down syndrome 
dan tanggung jawab ibu terhadap kewajibannya di rumah dan di kantor. Melalui hasil yang 
peneliti dapatkan dari wawancara dengan ibu, didapatkan hasil sebanyak 98% dalam sense 
of purpose and bright future. 
Peneliti juga mendapatkan hasil bahwa peran keluarga, terutama suami serta peran 
teman-teman komunitas menjadi hal yang paling penting. Dukungan moral berupa 
perhatian, bantuan dan pemberian informasi mengenai down syndrome sangatlah ibu 
butuhkan, terutama ketika tiga sampai lima tahun pertama perkembangan anak. Tiga 
sampai lima tahun pertama dirasa berat, karena pada tahun-tahun ini anak masih harus 
banyak melakukan terapi dan pendampingan untuk beraktivitas. Terapi yang dilakukan 
tahun pertama lebih fokus pada motorik anak, supaya anak dapat beraktivitas dengan 
mudah seperti berjalan, berlari dan duduk. Selain itu fokus terapi juga pada kemampuan 
anak untuk dapat berbicara dengan baik.  
Keberadaan ibu di tengah lingkungan pekerjaan pun tidak dapat terlepas dari 
kehidupannya. 7 dari ibu yang memiliki anak down syndrome dalam komunitas Potads 
Bandung, merupakan seorang karyawati di suatu perusahaan. Pendampingan anak down 
syndrome sehari-harinya memerlukan waktu khusus, seperti contohnya mengantar dan 
mendampingi anak down syndrome terapi ataupun sekedar mengantar anak down 
syndrome berangkat sekolah. Oleh karena kepentingan tersebut, maka ibu pun akhirnya 
mampu untuk terbuka di lingkungan kerjanya. Begitupun dengan ibu rumah tangga, ibu 
memiliki keberanian untuk terbuka di tengah lingkungan rumahnya. Karena 
kemampuannya untuk terbuka inilah yang membuat ia dan anak-anak pun dapat 
beradaptasi di lingkungan dengan baik. 
Kegiatan terapi yang harus dilakukan pada setiap anak down syndrome berbeda-beda 
karena potensi dan kemampuan anak berbeda. Hal ini menuntut ibu untuk mampu mencari 
tahu dan teliti melihat potensi yang anak down syndrome miliki serta menuntut ibu 
memiliki hubungan yang baik dengan para terapis. Perkembangan proses terapi pada 
masing-masing anak biasanya ibu dapatkan setiap tiga bulan sekali. Pada setiap pertemuan 
ibu dengan terapis biasanya ada komunikasi langsung melalui penyampaian evaluasi 
perkembangan anak.  
Rasa lelah dan jenuh seringkali ibu rasakan bukan hanya berasal dari anak down 
syndrome, tetapi juga dari hal lain seperti kewajibannya mendampingi anaknya yang lain 
di rumah. Aktivitas yang harus ibu hadapi memang bukan suatu hal yang menyenangkan 
dan mudah, namun semuanya itu mampu ibu redam. Hal ini dilakukan karena keinginan 
dan keyakinan yang kuat bahwa dirinya mampu membantu anak down syndrome dan 
dirinya sendiri keluar dari permasalahan. 
Dengan memiliki derajat resiliensi yang tinggi maka ibu yang memiliki anak down 
syndrome akan mampu untuk bertahan dalam situasi yang menekan. Sedangkan apabila 
ibu yang memiliki anak down syndrome derajat resiliensinya rendah, maka ia akan 
cenderung mudah putus asa dalam menghadapi situasi yang menekan. 
Dari hasil survey awal yang peneliti lakukan serta penjabaran mengenai resiliensi di 
atas, peneliti melihat bahwa ketahanan atau resiliensi yang ibu miliki memang berawal 
dari bagaimana cara ibu dalam memandang kekuatan yang dimilikinya serta bagaimana 
ibu memaknai permasalahan yang ada. Sehingga dalam menghadapi dan mengatasai 
permasalahan dapat sesuai dengan apa yang memang harus dilakukan. Pada survey awal 
peneliti melihat pentingnya derajat resiliensi yang tinggi dimiliki oleh ibu dengan anak 
down syndrome, karena hal ini akan membantu ibu dalam mendampingi anak down 
syndrome serta membantu ibu untuk mengembangkan ketahanan diri yang memang telah 
dimiliki. Oleh karena itu peneliti tertarik untuk mengetahui mengenai  derajat resiliensi 
ibu yang memiliki anak down syndrome, khususnya Ibu yang tergabung di dalam 
komunitas Potads Bandung. 
Peneliti melihat dengan resiliensi mampu beradaptasi dengan kondisi yang ada serta 
dapat mengatasi masalah yang sedang dihadapi, karena ibu mampu memandang suatu 
masalah secara objektif dan positif, sehingga dalam mencari pemecahan masalahnya juga 
dapat dilakukan secara objektif. Oleh karena itu peneliti menganggap bahwa resiliensi 
merupakan hal yang tepat dimiliki seseorang untuk dapat dianggap mampu beradaptasi 
dan menghadapi permasalahan, karena seseorang akan mampu atau berani menerima, 
memahami dan menghadapi masalah atau tekanan yang ada secara positif dan optimis. 
Dari penelitian ini peneliti ingin mengetahui gambaran mengenai derajat resiliensi Ibu 
yang memiliki anak down sindrome yang tergabung dalam komunitas Potads Bandung. 
Maksud dari penelitian ini adalah untuk memperoleh gambaran mengenai derajat 
resiliensi ibu yang memiliki anak down sydrome yang tergabung dalam komunitas 
Potads Bandung secara deskriptif. 
1. Tujuan dari penelitian ini adalah ingin mengetahui mengenai gambaran derajat 
resiliensi ibu yang memiliki anak down sydrome yang tergabung dalam komunitas 
Potads Bandung melalui empat aspek yang ada dalam resiliensi yaitu social 
competence, problem solving skills, autonomy,  & sense of purpose and bright 
future. 
2. Tujuan lain dari penelitian ini adalah ingin mengetahui gambaran derajat resiliensi 
ibu yang memiliki anak down sydrome yang tergabung dalam komunitas Potads 
Bandung melalui faktor-faktor lain yang berpengaruh terhadap resiliensi ibu yang 
memiliki anak down syndrome. 
1. Memberikan wawasan mengenai resiliensi guna menambah pengetahuan pada 
bidang ilmu Psikologi. 
2. Memberikan masukan informasi bagi peneliti lain yang tertarik untuk meneliti 
lebih lanjut mengenai resiliensi. 
1. Memberikan informasi bagi ibu yang tergabung dalam komunitas Potads Bandung 
mengenai resiliensi ibu bagi anak down syndrome. 
2. Membantu ibu yang tergabung dalam komunitas Potadas Bandung untuk dapat 
mengoptimalkan resiliensi yang dimiliki dalam merawat, membimbing dan 
membesarkan anak down syndrome. 
3. Membantu ibu yang memiliki anak down syndrome lainnya, diluar komunitas 
Potads Bandung untuk dapat memahami resiliensi ibu yang memiliki anak down 
syndrome. 
Down syndrome adalah suatu kondisi keterbelakangan perkembangan fisik dan mental 
anak yang diakibatkan adanya abnormalitas perkembangan kromsom. Kromosom itu 
terbentuk akibat kegagalan sepasang kromosom untuk saling memisahkan diri saat terjadi 
pembelahan. Kelainan pada kromosom itu berdampak pada keterbelakangan pertumbuhan 
fisik dan mental anak (E. Kosasih; 2012).  
Down syndrome adalah pengaturan kromosom alami yang selalu menjadi bagian dari 
kondisi manusia. Secara universal hadir di ras, jenis kelamin atau garis sosial   ekonomi, 
dan mempengaruhi sekitar satu dari 800 kelahiran di seluruh dunia, yang menyebabkan 
cacat intelektual dan fisik dan terkait masalah medis (Dr. Surekha Ramachandran; tahun 
tidak dicantumkan).  
Anak down syndrome biasanya belajar dan berkembang lebih lambat daripada 
kebanyakan anak lain karena perkembangan mereka cenderung tertunda dalam kaitannya 
dengan usia kronologis. Namun, tidak semua bidang perkembangan sama-sama 
terpengaruh. Ada pola tertentu pada bagian kognitif dan perilaku yang diamati dari anak 
dengan down syndrome, yang terlihat berbeda pada pola perkembangan anak-anak lain 
seusianya dan anak-anak dengan cacat intelektual lainnya. Dalam merawat, membimbing 
dan mendidik anak down syndrome akan membutuhkan suatu kemampuan untuk 
beradaptasi dan bertahan. Kemampuan untuk bertahan dengan keadaan yang dihadapi 
merupakan hal yang sangat dibutuhkan ibu yang memiliki anak down syndrome. 
Kemampuan bertahan ini disebut resiliensi. 
Resiliensi merupakan kemampuan seorang individu untuk dapat menyesuaikan diri 
dan berfungsi dengan baik di tengah situasi yang menekan atau banyak halangan dan 
rintangan (Bonnie Benard, 2004). Resiliensi pada ibu yang memiliki anak down syndrome 
tidak terlepas dari protective factor yang mempengaruhinya, yaitu terdiri dari : family 
protective factor, school protective factor, dan community protective factor.  
Family protective factor merupakan faktor yang berasal dari keluarga inti. Faktor ini 
merupakan organisasi dasar dalam sejarah kehidupan manusia dan bentuk terbaik dalam 
memberikan dukungan kepada ibu yang memiliki anak down syndrome. Seperti dukungan 
dari orang terdekat yaitu suami, ataupun dukungan dari orang tua serta saudara kandung 
yang ibu miliki. Bagaimana suami, orang tua serta saudara kandung ibu dapat 
memberikan dukungan serta dampak positif pada ibu untuk tetap mampu bertahan dalam 
merawat dan membesarkan anak down syndrome. Dengan adanya bantuan dari suami dan 
dukungan dari keluarga maka akan membantu ibu untuk dapat beradaptasi menerima 
keberadaan dan kondisi anak down syndrome. Sehingga ibu mampu melihat dan 
memahami permasalahan dengan sikap dan pemikiran yang positif. 
School protective factor adalah semua pihak sekolah yang dapat menyediakan sumber 
perlindungan alternative dalam memberikan dukungan. Perlindungan dalam memberi 
dukungan dari pihak sekolah itu contohnya, adanya bantuan dari kepala sekolah ataupun 
guru yang mengajar anak down syndrome, dengan cara memberikan feedback mengenai 
perkembangan anak di sekolah, ataupun adanya perlakuan yang layak terhadap anak down 
syndrome dari pihak sekolah. Adanya dukungan serta perlingdungan yang sekolah berikan 
maka akan membantu ibu dalam menumbuhkan keyakinan dalam dirinya bahwa anak 
down syndrome akan memiliki masa depan yang lebih baik dan lebih mandiri. 
Community protective factor adalah komunitas yang ada di sekitar lingkungan dimana 
lingkungan ini dapat membantu ibu yang memiliki anak down syndrome untuk tumbuh 
dan berkembang dengan baik. Mencintai, bekerja dan menerima kenyataan saat 
menghadapi tekanan. Komunitas ini bisa tetangga, teman yang juga memiliki anak down 
syndrome, psikolog, psikiater dan terapis sehingga ibu dapat berbagi rasa dan meyakini 
bahwa  dirinya mampu untuk merawat dan membimbing anak down syndrome hingga 
dewasa.  
Resiliensi dalam diri individu dapat dimanifestasikan dalam personal strength yang 
merupakan karakteristik individu. Hal ini sering juga disebut aset internal atau kompetensi 
individu, dihubungkan dengan perkembangan yang sehat dan keberhasilan dalam hidup. 
Resiliensi memiliki empat aspek, yaitu social competence, problem solving skills, 
autonomy dan sense of purpose and bright future. Kekuatan dan ketahanan yang paling 
tepat, dilihat sebagai kemungkinan pengembangan yang dapat terlibat dalam setiap 
individu melalui penyediaan dukungan dan peluang. 
Social competence, kita dapat melihat seberapa besar keterampilan dan sikap ibu yang 
memiliki anak down syndrome dalam membangun ketertarikan yang positif dengan orang 
lain. Dalam hal ini, ibu dapat menunjukan kemampuan untuk menjalin hubungan yang 
baik dengan orang lain tanpa mempermasalahkan kondisi anak down syndrome. Seperti 
misalnya, ibu mampu mendengarkan dan menanggapi secara positif pendapat orang lain 
mengenai anak down syndrome dalam berelasi. Menjalani hubungan pertemanan dengan 
siapa saja tanpa takut didiskriminasi, mampu berempati dan menghibur dirinya yang 
tertekan. Serta mampu menolong anak down syndrome untuk keluar dari masalah 
berdasarkan apa yang dibutuhkan anak down syndrome.  
Problem solving skills, kita dapat melihat seberapa besar kemampuan seorang ibu 
yang memiliki anak down syndrome dalam mengatasi masalah yang harus dihadapi. 
Misalnya, Ibu yang memiliki derajat problem solving skills yang tinggi mampu berinisiatif 
membuat suatu cara belajar yang menarik perhatian anak down syndrome, misal suasana 
belajar yang dibuat seperti bermain. Hal lainnya, ibu yang mengalami kesulitan finansial 
karena kebutuhan anak down syndrome akan terus mencari usaha untuk menemukan jalan 
keluar agar tetap dapat memenuhi kebutuhan anak down syndrome (seperti kebutuhan 
obat dalam rangka terapi). Namun, jika ibu yang memiliki problem solving skills rendah 
akan diam tanpa melakukan usaha apapun untuk memenuhi kebutuhan anak down 
syndrome. 
Autonomy, kita dapat melihat seberapa besar kemampuan seorang ibu yang memiliki 
anak down syndrome dalam usaha mengembangkan diri terhadap identitas diri dan 
kepercayaan akan keyakinan diri untuk dapat bertindak secara independent dalam 
mengontrol lingkungannya. Misal, ibu dengan autonomy yang tinggi mampu mengatasi 
segala bentuk kemarahan dan rasa putus asa bahkan menggantinya dengan sebuah 
keyakinan bahwa dirinya mampu mengatasi permasalahan yang dihadapi. Namun, jika ibu 
memiliki autonomy yang rendah akan tergantung pada orang lain dalam mengatasi 
permasalahannya. 
Sense of purpose and bright future, kita dapat melihat seberapa besar kemampuan 
seorang ibu yang memiliki anak down syndrome untuk mengetahui dan memahami tujuan 
keberadaan dirinya di tengah-tengah lingkungan. Misalnya, ibu memiliki kekhawatiran 
mengenai masa depan anak down syndrome. Jika ibu memiliki sense of purpose and 
bright future yang tinggi maka dapat terlihat dari adanya harapan ibu bahwa suatu saat 
nanti anaknya yang down syndrome akan dapat meningkatkan kualitas hidupnya dan tetap 
mampu berfungsi secara baik di lingkungan sosialnya. Sedangkan jika ibu yang memiliki 
sense of purpose and bright future yang rendah maka akan mudah putus asa dan merasa 
sudah tidak ada lagi harapan bagi anak down syndrome untuk berkembang menjadi lebih 
baik. 
Semakin tinggi derajat resiliensi ibu yang memiliki anak down syndrome, maka ibu 
akan mampu menghadapi situasi yang menekan atau banyak halangan dan rintangan. 
Derajat resiliensi dikatakan tinggi apabila ibu dengan anak down syndrome memiliki 
social competence, problem solving, autonomy dan sense of purpose yang tinggi. 
Sedangkan semakin rendah derajat resiliensinya, maka ibu akan cenderung kurang mampu 
untuk menghadapi situasi yang menekan atau banyak halangan maupun rintangan, dan 
akan cenderung mudah putus asa dalam mengahadapi permasalahan yang ada. Derajat 
resiliensi ibu yang memiliki anak down syndrome dikatakan rendah apabila social 
competence, problem solving, autuonomy dan sense of purpose yang dimiliki rendah.  
Untuk gambaran lebih jelas dan singkat, dapat dilihat di bagan kerangka pemikiran di 
bawah ini: 
Protective Factor : 
4 Aspek Resiliensi : 
resiliensi yang tinggi berdasarkan empat aspek resiliensi, yaitu social competence, 
problem solving skills, autonomy dan sense of purpose and bright future. 
resiliensi yang tinggi, maka akan menunjukkan nilai yang tinggi pada keempat 
aspeknya (social competence, problem solving skills, autonomy dan sense of purpose 
and bright future) , begitupun sebaliknya. 
protective factor dan community protective factor. 
Resiliensi merupakan kemampuan seorang individu untuk dapat menyesuaikan 
diri dan berfungsi dengan baik di tengah situasi yang menekan atau banyak halangan 
dan rintangan (Bonnie Benard, 2004). 
Resiliensi merupakan suatu proses yang didasarkan oleh norma tentang adaptasi 
manusia, pada berbagai jenis manusia dan pengembangannya yang dapat digunakan di 
dalam lingkungan yang kurang baik dan juga yang baik. Kekuatan resiliensi ini adalah 
pada karakteristik individu, yang dsebut internal assets atau kemampuan pribadi yang 
berhubungan dengan kesuksesan hidup dan pengembangan diri yang sehat. Resiliensi 
dimaksudkan kebih kepada hasil pengembangan yang positif yang berhubungan 
dengan kapasitas bawaan kekuatan pribadi seseorang (Masten & Coatsworth, 1998). 
Resiliensi memiliki empat aspek, yaitu social competence, problem solving, 
autonomy dan sense of purpose. Kekuatan dan ketahanan yang paling tepat, dilihat 
sebagai kemungkinan pengembangan yang dapat terlibat dalam setiap individu 
melalui penyediaan dukungan dan peluang. 
Aspek pertama yang dibahas dalam resiliensi adalah social competence. Social 
competence menjadi indikator yang sangat berguna dalam seluruh proses adaptasi 
(Luthar&Burak, 2000, dalam B. Benard, 2004). Social competence meliputi 
karakteristik, keterampilan dan sikap merupakan suatu hal yang penting untuk 
membentuk hubungan positif serta bertindak dengan kerendahan hati. Social 
competence ini memiliki empat aspek kemampuan yang termasuk di dalamnya yaitu, 
responsiveness, communication, empathy and caring, dan compassion-altruism-
forgiveness. 
Responsiveness itu sendiri merupakan aspek yang mempengaruhi social ability, 
dan dapat memberikan respon yang positif kepada orang lain seperti tempramen dan 
mood yang baik sehingga dapat memunculkan suatu adaptasi yang sehat terhadap 
berbagai hal.  
Communication adalah kemampuan berkomunikasi sosial yang memungkinkan 
semua proses dari hubungan interpersonal. Selain itu hal ini juga daharapkan dapat 
membangun relationship. Kemampuan ini merupakan kemampuan untuk dapat 
menyatakan dirinya tanpa membuat orang lain tersakiti. Hal ini merupakan dasar 
solusi terhadap konflik/suatu mediasi. Oleh karena itu, dengan banyak menggunakan 
 positive effects  yang diharapkan, dapat mengurangi konflik interpersonal dan 
resiko dari tingkah laku yang tidak sehat. 
Empathy and caring merupakan kemampuan untuk mengetahui apa yang orang 
lain rasakan dan mengerti tentang pandangan orang lain. (Warner, 1992 dalam 
Resiliency, Bonnie Benard, 2004). Empathy ini juga dapat berupa moral, 
pengampunan/memaafkan, pengorbanan serta perhatian pada orang lain. 
Compassion-altruism-forgiveness, Compassion itu sendiri merupakan keinginan 
atau kemauan untuk memperhatikan dan menolong orang lain . Hal ini merupakan 
 Values in Action Classification of Strength  (Peterson & Seligman, 2003 dalam 
Resiliency, Bonnie Benard, 2004). Altruism seringkali dianggap sama dengan 
empathy. Sebenarnya altruism itu sendiri tidak berarti menolong, namun lebih 
tepatnya melakukan sesuatu bagi orang lain yang membutuhkan dan tidak 
berdasarkan apa yang kamu mau lakukan untuk orang lain. (Durlak, 2000; Valliant, 
2002 dalam Resiliency, Bonnie Benard, 2004).  
Dengan terbentuknya compassion dan altruism seseorang dapat belajar bukan 
hanya mencintai orang lain namun juga bagaimana cara kita untuk dapat mengurangi 
penderitaan orang lain (Gina O Connell Higgins, 1994 dalam Resiliency, Bonie 
Benard, 2004). Dari pengertian compassion dan altruism, menjelaskan tentang nilai 
dari memaafkan (forgiveness), baik memaafkan diri sendiri dan juga orang lain.  
Aspek resiliensi yang ke-2 yaitu Problem Solving. Problem solving adalah usaha 
seseorang untuk mendapatkan ide atau gagasan sehingga dapat menyelesaikan 
masalah yang ada. Problem solving memiliki banyak kemampuan yang pada 
dasarnya merupakan kategori dari planning & flexibility. 
Planning adalah cara untuk mengontrol dan merencanakan harapan masa depan, 
sedangkan flexibility adalah kemampuan untuk melihat alternative solusi baik secara 
kognitif atau social. 
Resourcefulness. merupakan kemampuan untuk dapat bertahan, seperti 
kemampuan untuk mengidentifikasikan sumber eksternal dan sumber pengganti yang 
dapat mendukung. Untuk dapat benar-benar bisa meraih peluang dan dukungan yang 
tersedia, maka resourcefulness harus diikuti dengan inisiatif. 
Critical thingking & insight. Hal ini mengacu pada keterampilan berpikir tinggi, 
kebiasaan analitik tentang kesan awal, mitos dan pendapat tentang pemahaman suatu 
konteks untuk menemukan arti dari berbagai peristiwa, pernyataan, dan juga situasi. 
(Schor, 1993 dalam Resiliency, Bonnie Benard, 2004) 
Aspek yang ke-3 yaitu Autonomy. Dalam hal ini autonomy meliputi sense of self, 
identitas dan tentang otonomi yang melibatkan kemampuan untuk dapat bertindak 
secara independen dan dapat mengontrol lingkungan. Dalam autonomy terdapat 6 
aspek penting yang harus diperhatikan.  
Positive identity, hal ini berhubngan dengan komitmen yang kuat untuk bekerja 
dengan lancar, serta memiliki pengertian yang kuat tentang maksud dalam hidup.  
Internal Locus of control merupakan suatu keadaan dimana seorang individu 
dituntut untuk memiliki control yang baik terhadap locusnya, seperti health habbits, 
pemenuhannya dan dapat lebih sedikit mendapatkan hal negative (Wallerstain, 1992 
dalam Resiliency, Bonnie Benard, 2004).  
Initiative, hal ini merupakan kemampuan untuk memotivasi diri dengan 
perhatian dan usaha yang langsung ke arah tujuan.   
Self efficacy dan mastery, self efficacy menurut Bandura (1997), adalah 
pertimbangan seseorang akan kemampuannya untuk mengorganisasikan dan 
menampilkan tindakan yang diperlukan dalam mencapai kinerja yang diinginkan. 
Hal ini tidak tergantung pada jenis keterampilan atau keahlian yang dimiliki oleh 
seseorang tetapi berhubungan dengan keyakinan tentang apa yang dilakukan dan 
menyangkut seberapa besar usaha yang dikeluarkan seseorang dalam suatu tugas dan 
seberapa lama ia akan bertahan.  
Mastery adalah suatu perasaan untuk dapat berkompeten dalam mencoba atau 
melakukan sesuatu.  
Adaptive distancing dan resistanace, adaptive distancing meliputi kemampuan 
secara emosional untuk mampu melepaskan dirinya dari orang tua, sekolah, atau 
buruknya komunitas, menyadari bahwa hal itu bukanlah penyebab dari tidak dapat 
dikontrolnya ketidakberfungsian hal lain dan ketidaksesuaian dengan masa depan. 
(Beardslee, 1997; Beardslee & Podorefsky, 1998; Chess, 1989; Rubin, 1996 dalam 
Resiliency, Bonnie Benard, 2004). Sedangkan resistance berkaitan dengan penolakan 
untuk menerima perkataan negative tentang seseorang, gender, rasa tau kultur 
seseorang sebagai hal yang melindungi otonomi.  
Self awerness and mindfulness. Hal yang termasuk di dalamnya adalah dimana 
seorang individu mampu untuk mengamati apa yang orang lain pikirkan, 
memperhatikan mood,  kekuatan dan kebutuhan yang tampak, tanpa melihat emosi 
serta suatu mental act pengalaman seseorang dalam cara yang baru.  
Humor adalah kemampuan untuk melihat sisi terang dari kehidupan, 
menemukan kebahagiaan dalam situasi apapun. Dengan humor ini biasanya individu 
memandang tantangn hidup dengan cara yang baru dan lebih ringan. Rasa humor 
membuat saat-saat sulit terasa lebih ringan. Selain itu humor juga dapat membantu 
seseorang untuk mengubah kemarahan dan kesedihan menjadi kegembiraan dan 
membantu seseorang menjauhkan diri dari hal yang menyedihkan dan kekurang 
baikan (Lefcourt, 2001 dalam Resiliency, Bonnie Benard, 2004). 
Aspek ke-4 yang tidak kalah penting terdapat di dalam resiliensi adalah Sense of 
Purpose. Sense of Purpose merupakan kekuatan untuk mengarahkan goal secara 
optimis dan kreatif untuk mengerti serta hal ini juga berkaitan dengan kepercayaan 
yang mendalam tentang arti hidup untuk keberadaan dirinya. Di dalam sense of 
purpose terdapat empat aspek. Goal direction, achievement motivation dan 
educational aspirations.  
Goal direction memiliki kesamaan arti dengan kemampuan meremcanakan, 
diskusi sebagai awal masalah.  
Achievement motivation merupakan salah satu faktor yang mempengaruhi 
perilaku dan tampilannya, yang juga berarti motivasi dalam menyikapi situasi 
dimana individu mampu menanggapi isu yang ada (Wigfield & Eccles, 2002, dalam 
Resiliency, Bonnie Benard, 2004). 
Educational aspiritions merupakan faktor kontrol individu yang menjadi 
kekuatan dalam meraih kesuksesannya. Special interest, creativity and imagination 
menurut Warner and Smith (1982, 1992 dalam  Resiliency, Bonnie Benard, 2004) 
individu yang memiliki ketertarikan khusus dan hobby akan membuat mereka 
memperhatikan dan memahami untuk menguasai tugas mereka sebagai hasil 
resilient-nya.  
Creativity and imagination dapat berperan dalam pertahanan dan kekurang 
baikan, trauma dan bahaya (A. Miller, 1990; Higgins, 1994; Wolin & Wolin, 1993 
dalam Resiliency, Bonnie Benard, 2004). Imagination memberikan seluruh hal yang 
berkaitan ke arah yang lebih positif bagi individu yang hidup dalam lingkungan yang 
stressfull (Rubin, 1996 dalam Resiliency, Bonnie Benard, 2004).  
Optimism and hope kedua hal ini merupakan refleksi dari pendirian kita tentang 
motivasi positif dan harapan yang diasosiasikan dengan emosi dan perasaan positif 
(H. Benson, 1996 dalam Resiliency, Bonnie Benard, 2004).  
Faith, spirituality and sense of meaning. Beberapa individu yang memiliki 
resilience, dapat menggambarkan kekuatannya yang berasal dari agama, individu 
yang lain mendapat manfaat dari kerohanian atau iman sevara umum dan dapat 
mencapai suatu stabilitas jawaban pribadi untuk pernyataan tentang tujuan dan harga 
diri. 
Sebagai bagian dari pembahasan sebelumnya dalam personal strengths, hal yang 
paling dominan dari resiliensi (berhubungan dengan penelitian yang 
mengidentifikasikan resiliensi sebagai suatu hal yang universal), adalah kapasitas 
perkembangan dari setiap manusia. Kapasitas perkembangan yang dibawa sejak lahir 
untuk menghasilkan perkembangan yang baik adalah lingkungan alami dimana 
seseorang dapat menemukan apa yang dibawanya sejak lahir. Psychological needs 
for belonging and affiliation merupakan sebuah rasa untuk berkompetensi, rasa untuk 
mandiri dan rasa aman (Bonie Benard, 2004).  
Pada resiliensi ditemukan bahwa ancaman yang terbesar bagi anak-anak adalah 
kesengsaraan mereka, dimana hal ini dapat merusak sistem perlindungan dasar 
manusia untuk berkembang (Masten dan Reed, 2000 dalam, B. Benard, 2004). Garis 
besar faktor perlindungan atau system perlindungan merupakan sebuah cara yang 
sederhana dimana seseorang dituntut untuk dapat menjaga suatu hubungan, memiliki 
ekspektasi tinggi terhadap suatu pesan, dan memiliki kesempatan untuk 
berpartisipasi dan berkontribusi.  
Bersamaan dengan itu terdapat tiga faktor perlindungan yang berasal dari 
lingkungan, yaitu family protective factor, school protective factors, dan community 
protective factors.  
Family protective factor adalah faktor yang berasal dari keluarga inti yang 
merupakan organisasi dasar dalam sejarah kehidupan manusia dan bentuk terbaik 
dalam memberikan dukungan. Seperti dukungan dari orang terdekat yaitu suami, 
ataupun dukungan dari orang tua serta saudara kandung yang dimiliki. Bagaimana 
suami, orang tua serta saudara-saudara kandung dapat memberikan dukungan serta 
dampak positif untuk tetap mampu bertahan dalam menghadapi tekanan yang ada.  
School protective factor adalah semua pihak sekolah yang dapat menyediakan 
sumber perlindungan alternative dalam memberikan dukungan. Perlindungan dalam 
memberi dukungan dari pihak sekolah itu contohnya, adanya bantuan dari kepala 
sekolah ataupun guru yang mengajar. Bantuan seperti fasilitas yang disesuaikan 
dengan kebutuhan, atau komunikasi yang baik antara guru kepada orang tua dan 
sebaliknya. 
Sedangkan community protective factor adalah komunitas yang ada di sekitar 
lingkungan dimana lingkungan ini dapat membantu sesorang yang sedang dalam 
tekanan. Hal ini dibutuhkan untuk membantu seseorang yang dalam tekanan dapat 
tumbuh dan berkembang dengan baik, mencintai, bekerja dan menerima kenyataan 
dengan baik saat menghadapi tekanan. Komunitas ini bisa tetangga, teman yang juga 
memiliki masalah yang sama, psikolog, psikiater atau konsulen. 
Down syndrome adalah suatu kondisi keterbelakangan perkembangan fisik dan 
mental anak yang diakibatkan adanya abnormalitas perkembangan kromsom. 
Kromosom itu terbentuk akibat kegagalan sepasang kromosom untuk saling 
memisahkan diri saat terjadi pembelahan. Kelainan pada kromosom itu berdampak pada 
keterbelakangan pertumbuhan fisik dan mental anak (Cara Bijak Memahami Anak 
Berkebutuhan Khusus, E. Kosasih; 2012).  
Temuan tersebut pertama kali dikenal pada tahun 1866 oleh Dr. John Longdon 
Down. Oleh karena anak dengan down syndrome memiliki ciri-cici yang menyerupai 
orang Mongolia, maka kelainan tersebut sering juga dikenal dngan mongoloid atau 
mongolisme (Cara Bijak Memahami Anak Berkebutuhan Khusus, E. Kosasih; 2012). 
Pengaturan kromosom alami yang selalu menjadi bagian dari kondisi manusia ini, 
secara universal hadir di ras, jenis kelamin atau garis sosial   ekonomi, dan 
mempengaruhi sekitar satu dari 800 kelahiran di seluruh dunia, yang menyebabkan 
cacat intelektual dan fisik dan terkait masalah medis.  Down syndrome merupakan suatu 
kondisi yang hadir pada saat lahir, yang mempengaruhi tubuh fisik dan perkembangan 
mental. Meskipun tidak ada dua orang dengan down syndrome yang sama persis, namun 
mereka memiliki beberapa bentuk fisik umum yang sama.  
Bayi dengan down syndrome memiliki bentuk wajah yang sama, cenderung 
memiliki otot yang lebih rendah, dan biasanya belajar berjalan dan berbicara sedikit 
lebih lambat dari anak-anak lain seusianya. Seseorang dengan down syndrome biasanya 
memiliki kepala yang sedikit kecil yang rata di bagian belakang; bentuk matanya up-
slanted eyes; terdapat kulit ekstra lipatan di sudut bagian dalam mata; memiliki telinga, 
hidung dan mulut yang kecil; bertubuh pendek; memiliki tangan dan kaki yang kecil 
serta beberapa derajat kecacatan intelektual. 
Biasanya, seorang anak down syndrome mewarisi dua salinan kromosom 21   satu 
dari setiap orangtua. Jika seorang anak mewarisi kromosom ekstra 21, anak akan 
mengalami down syndrome. Karena down syndrome biasanya mempengaruhi setiap sel 
dalam tubuh, orang dengan kelainan down syndrome dapat memiliki berbagai masalah 
medis. Sebagai contoh, sekitar 40% dari anak-anak dengan down syndrome lahir dengan 
masalah jantung. Hal ini dapat berawal dari lubang yang sangat kecil antara dua bilik 
jantung hingga lubang yang sangat besar dan  membutuhkan sebuah tindakan operasi. 
Down syndrome tidak dapat disembuhkan, namun komplikasi medis yang terkait 
dengan down syndrome dapat ditangani dan diatur. Pengobatan untuk down syndrome 
secara spesifik dilakukan untuk suatu kebutuhan yang bersifat individual. Misalnya, 
seorang anak atau orang dewasa mungkin perlu operasi jantung untuk memperbaiki 
kelainan jantung.  
Siapapun dapat memiliki bayi dengan down syndrome. Pedoman terbaru, ACOG 
(American College of Obstetri dan Ginekologi) mengatakan bahwa skrining prenatal 
untuk down syndrome harus ditawarkan kepada semua wanita   bukan hanya wanita di 
atas usia 35 tahun. Ada dua kategori tes, yaitu: 
1) Tes Skrining; tes ini mencoba untuk mengidentifikasi bayi yang mungkin 
mengalami down syndrome, tetapi tes ini tidak bisa mengatakan dengan yakin, 
mereka hanya dapat mengetahui apakah bayi pada peningkatan resiko down 
syndrome. Skrining untuk down syndrome harus dilakukan sebelum minggu ke-20 
kehamilan. Tes skrining meliputi: 
a. Trimester kedua (serum) skrining (kadang-kadang disebut "triple screen" atau 
"quad screen") hal ini dilakukan untuk memeriksa zat-zat tertentu dalam darah 
ibu. Skrining trimester pertama (awal USG dan pemeriksaan serum). 
b. Lalu skrining yang kedua adalah USG trimester. 
2) Tes Diagnostik, tes ini ditawarkan terutama untuk wanita yang akan berusia diatas 
35 tahun saat melahirkan, yang menerima hasil abnormal pada tes skrining, atau 
yang cemas karena kehamilan sebelumnya.  
Itu pedoman ACOG terbaru, dimana mereka merekomendasikan bahwa semua 
wanita hamil, tanpa memandang usia, harus memiliki pilihan tes diagnostik. Tes 
diagnostik memerlukan sampel sel dari janin. Tes meliputi: 
a. Chorionic villus sampling (CVS), biasanya dilakukan antara 10 dan 12 
minggu, melibatkan mengambil sampel sel villus chorionic dari bagian 
plasenta yang mengandung sel-sel janin. 
b. Amniosentesis, biasanya dilakukan setelah 15 minggu, memerlukan 
penghapusan sel-sel janin dari cairan ketuban yang mengelilingi bayi. Di kedua 
kasus, sel-sel akan dikirim ke laboratorium untuk analisa. Amniosentesis, 
biasanya dilakukan setelah 15 minggu, memerlukan penghapusan sel-sel janin 
dari cairan ketuban yang mengelilingi bayi. Dalam kedua kasus, sel-sel akan 
dikirim ke laboratorium untuk analisa. 
Kromosom adalah struktur benang   seperti terdiri dari DNA dan protein lainnya. 
Mereka hadir di setiap sel tubuh dan membawa informasi genetik yang diperlukan 
untuk sel berkembang. Sel manusia biasanya memiliki 46 kromosom yang dapat 
disusun dalam 23 pasang. Dari 23 tersebut, 22 adalah sama pada laki-laki dan 
perempuan; ini disebut "autosom." Pasangan 23 adalah kromosom seks ('X' dan 'Y').  
Sel manusia membelah dalam dua cara. Pertama adalah pembelahan sel biasa 
("mitosis"), dimana tubuh tumbuh. Dalam metode ini, satu sel terbelah menjadi dua sel 
yang memiliki jumlah dan jenis kromosom sebagai sel induk yang sama persis. Metode 
kedua pembelahan sel terjadi dalam ovarium dan testis ("meiosis") dan terdiri dari satu 
sel yang membelah sel menjadi dua, dengan sel yang dihasilkan memiliki setengah 
jumlah kromosom sel induk. Jadi, telur normal dan sperma sel hanya memiliki 23 
kromosom bukan 46.  
Down syndrome , juga disebut trisomi 21 adalah penyebab paling umum retardasi 
mental dan malformasi pada bayi baru lahir. Ini terjadi karena kehadiran kromosom 
ekstra 21. Setiap orang mewarisi 23 kromosom dari ibu mereka dan 23 kromosom dari 
ayah mereka. Terkadang kecelakaan terjadi, dan salah satu orang tua memberikan 
kromosom ekstra. Kromosom ekstra bisa berasal dari salah satu orangtua - jadi, tidak 
ibu atau ayah harus membawa sesuatu yang  salah  untuk kondisi anak mereka. Ketika 
kromosom ekstra terjadi menjadi kromosom nomor 21 , down syndrome terjadi. 
Semua 3 jenis down syndrome merupakan kondisi genetik (yang berkaitan dengan 
gen), tetapi hanya 1% dari semua kasus down syndrome memiliki komponen herediter 
(diturunkan dari orangtua ke anak melalui gen). Keturunan bukan merupakan faktor 
dalam trisomi 21 (nondisjunction) dan mosaicism. Namun, pada sepertiga kasus down 
syndrome yang dihasilkan dari translokasi ada komponen herediter   terhitung sekitar 
1% dari semua kasus down syndrome. Usia ibu tampaknya tidak dikaitkan dengan risiko 
translokasi. Namun, pada sekitar sepertiga dari kasus, salah satu orang tua adalah 
pembawa dari translokasi kromosom. 
Setelah seorang wanita melahirkan bayi dengan trisomi 21 (nondisjunction) atau 
translokasi, itu diperkirakan bahwa peluang wanita itu untuk memiliki bayi lagi dengan 
trisomi 21 adalah 1 dari 100 sampai usia 40. Risiko hal ini kembali terjadi (memiliki 
anak down syndrome) translokasi adalah sekitar 3% jika ayah adalah pembawa dan 10-
15% jika ibu adalah pembawa. Oleh karenanya konseling genetik dapat menentukan 
asal translokasi. 
Trisomy-21; sebagian besar anak dengan down syndrome (sekitar 95%) memiliki 
tambahan 21 kromosom. Alih-alih jumlah normal 46 kromosom di setiap sel, individu 
dengan down syndrome memiliki 47 kromosom. Anak-anak ini mungkin hanya 
memiliki melipat tigakan bagian dari kromosom 21 bukannya keseluruhan kromosom, 
yang disebut trisomi 21. 
Translocation; tiga sampai empat persen dari semua kasus trisomi 21 adalah 
karena Robertsonian Translocation. Dalam kasus ini, dua hal terjadi pada kromosom 
yang terpisah, biasanya 14 dan kromosom 21. Ada penataan genetik materi sehingga 
beberapa dari kromosom 14 diganti dengan ekstra kromosom 21. Kromosom ekstra 21 
terpasang atau translokasi ke kromosom lain, biasanya pada kromosom 14, 21 atau 22. 
Translocation  mengakibatkan trisomi 21 dapat diwariskan, sehingga penting untuk 
memeriksa kromosom dari orang tua di ini kasus untuk melihat apakah baik mungkin 
"pembawa." 
Mosaicism; sisa kasus down syndrome (1%) adalah karena mosaicism . Dalam hal 
ini, beberapa sel memiliki 47 kromosom dan yang lain memiliki 46 (normal) kromosom 
. Mosaicism diduga menjadi hasil kesalahan dalam pembelahan sel segera setelah 
pembuahan. Dalam mosaicism seluler, campuran ini terlihat dalam sel yang berbeda 
dari tipe yang sama. Dalam mosaicism jaringan, satu set sel, seperti semua sel darah, 
mungkin memiliki kromosom normal, dan jenis lain , seperti semua sel-sel kulit, 
mungkin memiliki trisomi 21. 
Meskipun tidak semua bayi down syndrome berbagi perbedaan karakteristik fisik 
yang sama, beberapa mungkin memiliki sifat untuk tingkat yang lebih besar atau lebih 
kecil. Diagnosis awal biasanya dapat dilakukan saat lahir hanya dengan melihat bayi. 
Jika dokter yang menangani mencurigai down syndrome, kariotipe   darah atau jaringan 
sampel bernoda untuk menunjukkan kromosom dikelompokkan berdasarkan ukuran, 
jumlah, dan bentuk   akan dilakukan untuk memverifikasi diagnosis. Ciri-ciri fisik yang 
paling familiar dari sindrom Down meliputi: 
a. Otot rendah (hypotonia otot). 
b. Profil wajah datar, termasuk jembatan hidung agak tertekan dan hidung kecil. 
c. Mata miring ke atas  (oblique palpebral fissures). 
d. Bentuk tidak normal dan ukuran telinga yang kecil (dysplastic ears). 
e. Lipatan tungga dalam di tengah telapak (simian crease). 
f. Kemampuan yang berlebihan untuk memperpanjang sendi (hipermobilitas sendi). 
g. Jari kelingking memiliki satu sendi lentur bukan dua (displastik barisan tengah). 
h. Lipatan kulit kecil di sudut bagian dalam mata (lipatan epicanthic). 
i. Ruang besar yang berlebihan antara jari pertama dan kedua kaki (gap sandal). 
j. Pembesaran lidah dalam hubungannya dengan ukuran mulut. 
k. Anak-anak dengan down syndrome dapat menunjukkan sifat-sifat ini dalam berbagai 
hal.  
Selain karakteristik di atas, setengah dari anak yang lahir dengan down syndrome 
memiliki kelainan jantung bawaan. Sebagian besar dari cacat ini dapat diperbaiki, 
sehingga peningkatan kesehatan jangka panjang anak-anak dengan down syndrome juga 
cenderung memiliki peningkatan kerentanan terhadap infeksi, pernafasan masalah, 
masalah mata, disfungsi tiroid, saluran pencernaan terhambat (awal pada masa bayi), 
dan masa kanak-kanak leukemia. Kemajuan medis baru-baru ini telah membuat 
sebagian besar masalah kesehatan ini dapat diperbaiki. Orang yang lahir dengan down 
syndrome sekarang memiliki harapan hidup rata-rata 55 tahun. 
Sementara anak-anak dengan down syndrome terus memperoleh keterampilan 
fisik dan mental sepanjang hidup mereka, dimana tingkat kemampuan mereka 
bervariasi. Secara umum, rata-rata perkembangan mereka akan lebih lambat dari anak-
anak pada umumnya. Karena penyampaiannya juga dapat tertunda, perhatian harus 
dibayar untuk pendengaran anak. Retensi cairan di telinga bagian dalam merupakan 
penyebab umum dari pendengaran dan masalah berbicara. 
Meskipun tidak ada cara untuk mencegah down syndrome, ada kesempatan 
kurang dari 1% (tergantung pada usia Ibu) bahwa orang tua yang memiliki anak (atau 
lainnya relatif) dengan down syndrome akan memiliki bayi lain dengan kelainan genetik 
yang sama. Ketika ada peningkatan risiko karena usia Ibu (35 tahun atau lebih tua) atau 
riwayat genetik cacat dalam keluarga, orang tua mungkin akan menggunakan skrining 
dan tes diagnostik. 
Selain masalah genetik dan faktor usia Ibu, terdapat beberapa masalah kesehatan 
yang lebih umum di antara orang-orang dengan down syndrome dari kalangan populasi 
umum. Oleh karena, itu pemberian pengetahuan dan perawatan medis yang baik, 
sebagian besar dapat berhasil melalui penanganan dan pengobatan yang baik.  
Hampir semua masalah kesehatan yang terjadi pada orang dengan down syndrome 
juga terjadi di sebagian besar populasi. Oleh karena itu, kemajuan dalam perawatan 
medis untuk semua anak dan orang dewasa secara umum juga menguntungkan orang-
orang dengan down syndrome. Kemajuan perawatan medis secara umum dan akses 
yang sama kepada mereka adalah alasan utama untuk meningkatkan harapan hidup bagi 
orang dengan down syndrome di negara maju.  
Berikut ini beberapa masalah medis yang ditemukan pada down syndrome: 
Infeksi: infeksi saluran pernafasan lebih umum di antara orang dengan down 
syndrome, terutama selama lima tahun pertama kehidupan. Infeksi kulit dan kandung 
kemih juga cenderung umum dialami. Ada bukti bahwa orang dengan down syndrome 
memiliki peningkatan kerentanan terhadap infeksi karena sistem kekebalan tubuh 
mereka memiliki beberapa kelainan, meskipun mekanisme yang terlibat tetap tidak 
jelas. 
Cacat jantung: cacat jantung terjadi pada sekitar 47% dari individu dengan down 
syndrome dan 10 sampai 15% dari bayi dengan Sindrom Down memiliki cacat jantung 
berat yang memerlukan intervensi bedah selama beberapa bulan pertama hidupnya. 
Kemampuan untuk menangani cacat jantung utama memiliki dampak besar pada 
kelangsungan hidup bayi untuk anak-anak dengan down syndrome di negara-negara 
dengan fasilitas dan keahlian yang sesuai. 
Tiroid: Gangguan tiroid lebih banyak terjadi pada individu dengan down 
syndrome. Tingkat yang tepat dan mekanisme kelainan tiroid, skrining rezim yang 
efektif dan pendekatan pengobatan tetap merupakan area penelitian aktif dan 
perdebatan. Setelah didiagnosis, hipotiroidisme bisa dengan sederhana dan efektif 
diobati, meskipun pemantauan pengobatan dan selanjutnya ini diperlukan sepanjang 
hidup individu. 
Masalah usus : masalah usus pada anak dengan down syndrome biasanya terjadi 
pada masa awal kelahiran, seperti (Cara Bijak Memahami Anak Berkebutuhan Khusus, 
E. Kosasih; 2012) : 
a. Saluran esogfagus yang tidak terbuka (atresia) ataupun tidak ada saluran sama 
sekali di bagian tertentu esofagus. Biasanya terjadi pada saat bayi yang baru 
berumur 1-2 hari. Bayi yang mengalami masalah ketika menelan air liurnya. 
b. Saluran usus kecil duodenum yang tidak terbuka. Keadaan itu dinamakan 
highprung disease. Penyebabnya adalah sistem saraf yang tidak normal di bagian 
rektum. Biasanya bayi akan mengalami masalah pada hari kedua dan seterusnya 
selepas kelahiran. Perut membuncit dan susah untuk buang air besar. 
Mendengar: Hingga 80% dari anak dengan down syndrome mengalami 
kehilangan pendengaran, yang terkadang parah. Bahkan gangguan pendengaran ringan 
pun akan menyebabkan kesulitan dalam perkembangan bicara dan bahasa. Sejumlah 
faktor telah diidentifikasi sebagai kontribusi untuk gangguan pendengaran di antara 
orang dengan down syndrome, termasuk peningkatan kejadian penyakit telinga kronis, 
sebagian karena perbedaan anatomi dan juga diperparah dengan lemah sistem kekebalan 
tubuh. Masalah umum meliputi lilin di dalam saluran telinga luar, kehilangan konduktif 
karena 'lem' di telinga tengah, infeksi telinga tengah dan gangguan pendengaran sensori-
saraf. 
Mendengar sangat penting bagi perkembangan mental dan belajar, terutama untuk 
perkembangan bicara dan bahasa dan keterampilan sosial. Meskipun pendengaran 
ringan biasanya tidak dianggap serius pada anak-anak lain, mungkin memiliki 
signifikan efek pada fase belajar untuk anak-anak dengan down syndrome. Gangguan 
pendengaran akan juga mengganggu persepsi yang akurat dan produksi berikutnya 
dalam kemampuan berbicara. Dengan kata lain, gangguan pendengaran akan menunda 
akuisisi kosakata dan kompromi bicara yang jelas. 
Berbagai intervensi sekarang tersedia untuk mengobati atau memperbaiki efek 
dari gangguan pendengaran. Di mana anak-anak mengalami kesulitan untuk berbicara 
karena gangguan pendengaran. 
Penglihatan: Orang dengan down syndrome memiliki kemungkinan yang lebih 
besar untuk mengalami gangguan penglihatan seperti short sightedness, long 
sightedness dan astigmatisme. Mereka juga lebih cenderung memiliki mata yang sipit 
dan mengalami keterlambatan dalam mengembangkan efektif untuk fokus, persepsi 
kedalaman dan ketajaman penglihatan. Penggunaan kacamata banyak digunakan untuk 
memberikan penglihatan yang baik. 
Masalah Kesehatan Oral: Orang dengan down syndrome memiliki masalah 
kesehatan oral yang unik. Namun, beberapa masalah yang mereka hadapi cenderung 
sering dan parah. Perawatan profesional dini dan perawatan sehari-hari di rumah dapat 
mengurangi keparahan, dan memungkinkan orang dengan down syndrome untuk 
menikmati manfaat dari mulut yang sehat. 
Gangguan tidur : Studi telah melaporkan insiden tinggi gangguan tidur antara 
anak-anak dan remaja dengan don syndrome. Tidur yang buruk dapat menyebabkan 
masalah perilaku dan pembelajaran yang rusak. Sayangnya, seringkali kita tidak cukup 
mengerti tentang mendiagnosis atau mengobati masalah tidur di anak-anak dengan 
down syndrome. 
Hipotonia (poor muscle tone): poor muscle tone dan kekuatan rendah 
berkontribusi pada keterlambatan berguling, duduk, merangkak, dan berjalan yang 
umum pada anak-anak dengan down syndrome. Meskipun dengan adanya penundaan 
ini, anak-anak dengan down syndrome dapat belajar untuk berpartisipasi dalam kegiatan 
fisik seperti anak-anak lainnya. 
Selain masalah fisik terdapat pula masalah perkembangan belajar pada anak down 
syndrome. Masalah perkembangan belajar : Anak down syndrome secara keseluruhan 
mengalami keterbelakangan perkembangan dan kelemahan dalam kecerdasan. Pada 
awal masa pertumbuhan, mereka mengalami keterlambatan dalam berbagai aspek: 
dalam hal pergerakan, pertumbuhan tubuh, ataupun dalam berkomunikasi. Khususnya 
berkaitan dengan kelambanan berkomunikasi, penyebabnya adalah sebagai berikut 
(Cara Bijak Memahami Anak Berkebutuhan Khusus, oleh E. Kosasih;2012): 
a. Perkembangan otot yang lebih lambat 
b. Kurangnya interaksi dengan orang-orang yang ada di sekelilingnya 
c. Komunikasi nonverbal bekerja terlalu baik 
d. Rendahnya ekspektasi orang lain 
e. Tidak cukupnya waktu untuk berbicara 
f. Overstimulasi 
g. Terlalu banyak bahasa formal daripada bahasa komunikatif 
Penelitian ini menggunakan metode deskriptif yang akan diarahkan pada 
pengumpulan data mengenai resiliensi pada ibu yang memiliki anak down syndrome 
yang tergabung dalam komunitas Potads Bandung. Metode deskriptif adalah suatu 
metode dalam meneliti status sekelompok manusia, objek, kondisi, sistem, pemikiran, 
ataupun suatu peristiwa yang ada pada masa sekarang untuk mencari tahu bagaimana 
gambaran suatu peristiwa dapat terjadi. 
Tujuan penelitian deskriptif adalah untuk membuat deskripsi, gambaran atau 
lukisan secara sistematis, faktual, dan akurat mengenai fakta-fakta, sifat-sifat serta 
hubungan antar fenomena yang diselidiki (Moh. Nazir, 1983). 
Variabel penelitian pada penelitian ini adalah resiliensi. 
Resiliensi merupakan kemampuan seorang individu untuk dapat menyesuaikan 
diri dan berfungsi dengan baik di tengah situasi yang menekan atau banyak halangan 
dan rintangan (Bonnie Benard, 2004). 
Resiliensi adalah seberapa mampu ibu yang memiliki anak down syndrome di 
komunitas Potads Bandung untuk dapat menyesuaikan diri dengan lingkungan dan 
dapat bekerja serta melakukan aktivitasnya sebagai ibu rumah tangga di tengah situasi 
yang menekan atau banyak halangan dan rintangan, yang dilihat dari empat aspek 
resiliensi yaitu social competence, problem solving, autonomy,  dan sense of purpose 
(Bonnie Benard, 2004): 
1. Social competence adalah seberapa mampu ibu di komunitas Potads Bandung yang 
memiliki anak down syndrome dalam membangun ketertarikan yang positif dengan 
orang lain, dapat dijaring melalui 4 sub aspek : 
a. Responsiveness : seberapa mampu ibu di komunitas Potads Bandung yang 
memiliki anak down syndrome memberikan respon positif terhadap orang lain 
yang ada di sekitarnya termasuk pada anak down syndrome.  
b. Communication : seberapa mampu ibu di komunitas Potads Bandung yang 
memiliki anak down syndrome berkomunikasi dengan baik sehingga dapat 
membangun suatu hubungan yang baik.   
c. Empathy and caring : seberapa mampu ibu di komunitas Potads Bandung yang 
memiliki anak down syndrome peduli terhadap sekitar terutama anak down 
syndrome.  
d. Compassion-altruism-forgiveness : seberapa mampu ibu di komunitas Potads 
Bandung yang memiliki anak down syndrome memahami, menolong dan 
memaafkan diri sendiri. 
2. Problem Solving Skills adalah seberapa mampu ibu di komunitas Potads Bandung 
yang memiliki anak down syndrome untuk mengatasi masalah yang harus 
dihadapi, dapat dijaring melalui 4 sub aspek : 
a. Planning : seberapa mampu ibu di komunitas Potads Bandung yang memiliki 
anak down syndrome untuk mengontrol dan merencanakan harapan masa 
depan anak down syndrome.  
b. Flexibility : seberapa mampu ibu di komunitas Potads Bandung yang memiliki 
anak down syndrome melihat peluang dan mencari jalan keluar lainnya yang 
terbaik akan masalah dengan anak down syndrome. 
c. Resourcefulness : seberapa mampu ibu di komunitas Potads Bandung yang 
memiliki anak down syndrome mencari dan menemukan faktor eksternal & 
faktor pendukung dalam menemukan jalan keluar atas permasalahannya 
dengan anak down syndrome.  
d. Critical thingking & insight : seberapa mampu ibu di komunitas Potads 
Bandung yang memiliki anak down syndrome menggunakan keterampilan 
berpikirnya, kebiasaan analitiknya tentang kesan awal yang dimilikinya, dan 
pendapat tentang pemahamannya mengenai cara merawat dan mendampingi 
anak down syndrome.  
3. Autonomy adalah seberapa mampu ibu di komunitas Potads Bandung yang 
memiliki anak down syndrome untuk mengetahui dengan baik identitas dirinya, 
serta memiliki kepercayaan dan keyakinan diri untuk dapat bertindak secara 
mandiri dalam merawat dan mendampingi anak down syndrome, dapat dijaring 
melalui 6 sub aspek :  
a. Positive identity : seberapa mampu ibu di komunitas Potads Bandung yang 
memiliki anak down syndrome untuk memiliki pemahaman yang positif akan 
identitas diri serta memiliki pengertian yang kuat mengenai maksud dalam 
hidup dalam merawat dan mendampingi anak down syndrome.  
b. Internal Locus of control & initiative : seberapa mampu ibu di komunitas 
Potads Bandung yang memiliki anak down syndrome mengendalikan diri atas 
usaha yang dilakukan serta kepercayaan terhadap keberhasilan diri walaupun 
memiliki anak down syndrome. 
c. Self efficacy & mastery : seberapa mampu ibu di komunitas Potads Bandung 
yang memiliki anak down syndrome memiliki keyakinan bahwa dirinya 
mampu/berkompeten untuk mencoba melakukan hal baru dalam mendampingi 
dan merawat anak down syndrome. 
d. Adaptive distancing & resistance : seberapa mampu ibu di komunitas Potads 
Bandung yang memiliki anak down syndrome beradaptasi dengan anak down 
syndromenya serta secara emosional melepaskan diri dari lingkungannya dan 
memiliki prinsip untuk menolak perkataan negatif yang timbul tentang anak 
down syndromenya. 
e. Self awarness and mindfulness : seberapa mampu ibu di komunitas Potads 
Bandung yang memiliki anak down syndrome dapat menyadari kondisi emosi 
yang dimiliki serta menyadari kekuatan akan kebutuhannya yang tampak tanpa 
melihat reaksi emosi yang orang lain berikan.  
f. Humor : seberapa mampu ibu di komunitas Potads Bandung yang memiliki 
anak down syndrome memandang sisi terang dari kehidupannya dengan 
melihat hal-hal yang dianggap lucu sebagai cara untuk membantunya keluar 
dari kemarahan atau kesedihan dalam mendampingi anak down syndrome. 
4. Sense of Purpose and the bright future adalah seberapa mampu ibu di komunitas 
Potads Bandung yang memiliki anak down syndrome untuk memiliki optimisme 
dalam mengarahkan tujuannya serta memiliki kepercayaan akan arti dan 
keberadaan dirinya bagi anak down syndrome, dapat dijaring melalui 4 sub aspek :  
a. Goal direction, achievement motivation, educational aspiration: seberapa 
mampu ibu di komunitas Potads Bandung yang memiliki anak down 
syndrome membuat suatu perencanaan yang akan dilakukan dalam usaha 
mencapai tujuan, seberapa mampu memunculkan faktor pengaruh motivasi 
yang dapat  membantu ibu dalam bersikap, serta seberapa mampu ibu untuk 
memiliki aspirasi pendidikan dalam merawat dan mendidik anak down 
syndrome. 
b. Special interest, creativity and imagination : seberapa mampu ibu di 
komunitas Potads Bandung yang memiliki anak down syndrome 
memunculkan ketertarikan khusus dan ide kreatif yang mereka miliki sebagai 
hasil dari kemampuannya untuk bertahan di tengah permasalahan yang anak 
down syndrome timbulkan.  
c. Optimism and hope : seberapa mampu ibu di komunitas Potads Bandung 
yang memiliki anak down syndrome merefleksikan pendiriannya mengenai 
motivasi yang positif dan suatu harapan bagi anak down syndromenya. 
d. Faith, spirituality and sense of meaning : seberapa mampu ibu di komunitas 
Potads Bandung yang memiliki anak down syndrome mengarahkan 
kekuatannya dalam hal agama/kepercayaan yang mereka miliki sehingga 
dirinya memperoleh manfaat dan bisa mencapai stabilitas pribadi tentang 
tujuan yang dimiliki serta harga dirinya.  
Untuk mengumpulkan data dalam penelitian digunakan alat ukur yaitu kuesioner 
dengan matriks. Kuesioner ini didasarkan pada teori dari Bonnie Benard, 2004 yang 
peneliti susun sendiri. Kuisioner ini terdiri dari 18 sub aspek yang dibagi menjadi 91 
item (45 item positif dan 46 item negatif) yang disusun berdasarkan kriteria perilaku 
yang berkaitan dengan teori resiliensi. Aspek-aspek terdiri dari : 
Aspek Sub Aspek Item Positif Item Negatif 
1. Responsiveness 
2. Communication 
3. Empathy and caring 
4. Compassion   altruism   
1, 2 
6, 7, 10 
13, 16, 17 
15, 20 
3, 4, 5 
8, 9, 11 
12, 14 
18, 19 
Problem Solving 1. Plannig 
2. Flexibility 
3. Resourcefulness 
4. Critical thinking and 
21, 23 
26, 28, 29 
30, 33, 37 
35, 39, 41 
22, 25 
24, 27 
31, 32, 34 
36, 38 
Autonomy 1. Positive identity 
2. Internal locus of control 
3. Self efficacy and mastery 
4. Adaptive distancing and 
5. Self awareness and 
6. Humor  
45, 46 
47, 50 
57, 58, 59 
64, 61 
67, 69, 70 
42, 43, 44 
51, 52, 55 
54, 56, 60 
62, 65 
66, 68, 72 
Sense of Purpose 1. Good direction, 
achievement motivation, 
2. Special interest, creativity 
3. Optimism and hope 
4. Faith, spirituality and 
71, 73, 74 
78, 79, 80 
85, 86, 87 
40, 89, 91 
75, 76 
77, 81, 82 
83, 84, 88 
49, 63, 90 
Alat ukur ini bersifat self-administaring. Item-item yang ada harus dijawab secara 
keseluruhan oleh responden dengan memiliki salah satu dari empat pilihan jawaban 
yang terdapat pada setiap pernyataan, yang sesuai dengan diri responden. Cara 
menjawabnya adalah dengan memberi tanda checklist (?) pada kotak pilihan jawaban 
yang tersedia. 
Responden diberikan empat pilihan jawaban. Skor jawaban yang telah dipilih oleh 
responden akan dijumlahkan. Skor untuk setiap item akan diberikan angka sebagai 
berikut : 
Pilihan Jawaban Skor Item Positif Skor Item Negatif 
Keterangan : 
SS = Sangat Sesuai 
S = Sesuai 
TS = Tidak Sesuai 
STS = Sangat Tidak Sesuai 
Skor jawaban tiap item dijumlahkan per aspek yang akan diukur dan akan 
diperoleh skor per aspek di kuisioner aspek-apsek resiliensi. Kemudian dari skor per 
aspek tersebut akan dikelompokkan ke dalam dua kategori, yaitu kategori tinggi dan 
kategori rendah. Adapun pengkategorian per aspek tersebut menggunakan nilai median. 
Nilai median adalah nilai tengah, untuk menentukan median suatu data, pertama data 
yang masih acak harus diurutkan dai yang terkecil hingga terbesar. Kemudian data yang 
telah diurutkan tersebut ditentukan nilai tengahnya. Maka responden dengan jumlah ? 
dari median termasuk kategori tinggi, dan responden dengan jumlah < dari median 
termasuk kategori rendah.  
Dalam melengkapi dan menunjang hasil penelitian, maka responden diminta 
untuk mengisi data pribadi sebagai gambaran umum mengenai latar belakang responden 
yang terdiri dari usia ibu, pekerjaan ibu, pekerjaan suami, sumber pembiayan terapi 
anak, jumlah anak, jenis kelamin anak, ada atau tidak anak down syndrome lain di 
keluarga. 
Data penunjang berisi pertanyaan-pertanyaan yang berkaitan dengan faktor-faktor 
yang mempengaruhi resiliensi yang terdiri dari tiga protective factor, yaitu: 
1. Family protective factor 
2. School protective factor 
3. Community protective factor 
Prosedur pengujian validitas berdasarkan construct validity, yaitu metode 
validitas yang digunakan untuk melihat relevansi dari item-item tes dengan variabel 
yang diukur. Pengujian validitas alat ukur dilakukan dengan menggunakan rumus 
Rank Spearman.  
Mengetahui validitas setiap item untuk mengetahui apakah item dapat digunakan 
atau tidak dapat digunakan dengan cara membandingkan koefisien korelasi yang 
diperoleh degan nilai kriteria dari Friedenberg dan Kaplan (Friedenberg, 1995).  
Berdasarkan hasil perhitungan didapatkan hasil bahwa item yang valid dan dapat 
digunakan dalam pengambilan data sebanyak 91 item. 
Pengujian reliabilitas alat ukur dilakukan dengan menggunakan teknik Alpha 
Cronbach. Menentukan reliabilitas alat ukur adalah dengan cara membandingkan 
koefisien korelasi Alpha Cronbach dengan kriteria dari J.P Guilford (1956). 
Berdasarkan hasil perhitungan reliabilitasnya 0,968. 
Populasi sasaran dalam penelitian ini adalah ibu yang memiliki anak down 
syndrome di komunitas Potads Bandung. 
Karakteristik populasi dalam penelitian ini adalah ibu yang memiliki anak down 
syndrome. 
Sampel dipilih menggunakan teknik sampel porposive sampling, yaitu sampel 
yang memiliki sifat homogen. Sampel ditarik secara sengaja dengan persyaratan sampel 
yang diperlukan serta tujuan tertentu. 
Teknik analisis yang digunakan adalah analisis deskriptif dengan cara menghitung 
distribusi frekuensi. Setelah hasil perhitungan tersebut, dilakukan juga tabulasi silang 
antara data primer dan data penunjang . Lalu setelah itu maka akan ditemukan hasil 
yang kemudian digunakan untuk menarik kesimpulan akhir. Dari situ secara umum 
akan didapatkan gambaran mengenai resiliensi pada Ibu yang memiliki anak down 
syndrome yang tergabung dalam komunitas Potads Bandung 
